\documentclass[14pt, a4paper]{extbook}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{mathtext}  
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[body={14cm, 22.7cm},left= 3.53cm, top=3.53cm]{geometry}

\usepackage{indentfirst}


\usepackage[]{graphicx}
 
\usepackage{floatflt}

%Document
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\large Алгоритм Тарского}

\textit{\textbf{Гибадулин Р.А. (ЯрГУ им. П.Г. Демидова, Ярославль)}}

\textit{Научный руководитель: д-р ф.-м. н., профессор Дурнев В.Г.}
\end{center}

\textit{Цель работы:} Описание алгоритма Тарского и создание компьютерной программы, которая по формуле языка элементарной алгебры строит эквивалентную бескванторную формулу.

Рассмотрим сигнатуру $\tau = \langle \, \mathbb{Q},\, F,\, P,\, \theta,\, \phi \, \rangle$, где $\mathbb{Q}$ -- множество рациональных чисел, которое является множеством констант, $F =  \left\{+,\, \cdot\right\}$ -- множество функциональных символов, $P = \left\{ <,\, >,\, = \right\}$ -- множество предикатных символов, $\theta : F \rightarrow \mathbb{N}$ такое, что $\theta(+) = 2$ и $\theta(\cdot) = 2$, и $\phi : P \rightarrow \mathbb{N}$ такое, что $\phi(<) = 2$, $\phi(>) = 2$ и $\phi(=) = 2$. Из определения отображений $\theta$ и $\phi$ следует, что все $f \in F$ являются двухместными функциональными символами, а все $p \in P$ являются двухместными предикатными символами. Язык $L_{\tau}$ будем называть \textbf{язык элементарной алгебры}.

Рассмотрим алгебраическую систему $\mathcal{A} = \langle \mathbb{R},\, \tau,\, \gamma_1,\, \gamma_2,\, \gamma_3\rangle$, где $\mathbb{R}$ -- множество действительных чисел, которое является множеством носителем системы $\mathcal{A}$, $\tau$ -- сигнатура, $\gamma_1$ -- отображение множества $F$ во множество алгебраических операций на $\mathbb{R}$ такое, что образы элементов $+,\, \cdot$ -- это сложение и умножение действительных чисел соответственно, $\gamma_2$ -- отображение множества $P$ во множество предикатов, определенных на $\mathbb{R}$ такое, что образы элементов $<,\, >,\, =$ -- это операции сравнения меньше, больше и равно соответственно, и $\gamma_3$ -- отображение множества $\mathbb{Q}$ в $\mathbb{R}$, являющееся естественным вложением рациональных чисел в действительные. 

Можно показать, что любой многочлен над $\mathbb{R}$ можно записать как терм в языке элементарной алгебры. Например, на этом языке можно записать следующе утверждение:
$
    \\
    (\forall x_1)(\forall y_1)(\forall x_2)(\forall y_2)(\forall x_3)(\forall y_3) \\
    (\exists x_4)(\exists y_4)(\exists x_5)(\exists y_5)(\exists x_6)(\exists y_6)
    (\exists x_7)(\exists y_7) \\
    ((x_1 - x_4)(x_2 - x_3) + (y_1 - y_4)(y_2 - y_3) = 0 \,\& \\
    (x_2 - x_5)(x_1 - x_3) + (y_2 - y_5)(y_1 - y_3) = 0 \,\& \\
    (x_3 - x_6)(x_1 - x_2) + (y_3 - y_6)(y_1 - y_2) = 0 \,\& \\
    (x_7 - x_1)(y_4 - y_1) - (x_4 - x_1)(y_7 - y_1) = 0 \,\& \\
    (x_7 - x_2)(y_5 - y_2) - (x_5 - x_2)(y_7 - y_2) = 0 \,\& \\
    (x_7 - x_3)(y_6 - y_3) - (x_6 - x_3)(y_7 - y_3) = 0 \,\& \\
    (\lnot(x1 = x2) \vee \lnot(y1 = y2))\,\&
    (\lnot(x1 = x3) \vee \lnot(y1 = y3))\,\& \\
    (\lnot(x2 = x3) \vee \lnot(y2 = y3))). \\
$
Это теорема о пересечении высот треугольника, записанная на языке элементарной алгебры.



\begin{center}
{\small \bf Литература}
\end{center}

1. Дурнев, В.Г. Элементы теории множеств и математической логики: учеб. пособие / 
В. Г. Дурнев;  Яросл. гос. ун-т. им. П. Г. Демидова. - Ярославль,  2009. 457 с.

2. Якимова, О. П. Языки программирования. Ч.2: лабораторный практикум / 
О. П. Якимова, И. М. Якимов, В. Л. Дольников; Яросл. гос. ун-т им. П. Г. Демидова. 
- Ярославль : ЯрГУ, 2012 — 56 с. 

\end{document}
