\documentclass[14pt, a4paper]{extbook}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage{mathtext}  
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[body={14cm, 22.7cm},left= 3.53cm, top=3.53cm]{geometry}

\usepackage{indentfirst}


\usepackage[]{graphicx}
 
\usepackage{floatflt}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%Document
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\large Алгоритм Тарского}

\textit{\textbf{Гибадулин Р.А. (ЯрГУ им. П.Г. Демидова, Ярославль)}}

\textit{Научный руководитель: д-р ф.-м. н., профессор Дурнев В.Г.}
\end{center}

\textit{Цель работы:} Описание алгоритма Тарского и создание компьютерной программы, которая по формуле языка элементарной алгебры строит эквивалентную бескванторную формулу.

Рассмотрим язык логики предикатов с такой сигнатурой, что любой многочлен с целыми коэффициентами можно записать как терм этого языка, а также можно записать формулы вида $P < Q$, $P = Q$, $P > Q$, где $P$ и $Q$ многочлены. Пусть $\mathbb{R}$ -- множество носитель, то есть переменные в многочленах принимают действительные значения. Этот язык будем назвать \textbf{языком элементарной алгебры}. Но тогда на этом языке можно записать утверждения элементарной геометрии, например, теорему о пересечении высот в треугольнике. Таким образом, если существует алгоритм, который позволяет проверить истинность формулы в этом языке, то с помощью компьютерной программы, реализующей этот алгоритм, можно доказывать теоремы элементарной геометрии.

\begin{theorem}[Алфреда Тарского]
    Существует алгоритм, позволяющий по любой формуле языка элементарной алгебры без свободных переменных определять, является ли эта формула истинной.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Алфреда Тарского]
    Существует алгоритм, который по любой формуле языка элементарной алгебры строит эквивалентную бескванторную формулу.
\end{theorem}

Алгоритм Тарского для формулы вида $(Qx)\mathcal{A}$, где $\mathcal{A}$ -- бескванторная формула, которая не содержит свободных вхождений переменных отличных от $x$, и $Q$ -- квантор, состоит из следующих этапов:
\begin{enumerate}
    \item Составить список всех многочленов, входящих в формулу $\mathcal{A}$;
    \item Добавить в список многочлен равный производной произведения всех ненулевых многочленов;
    \item Дополнить этот список до насыщенной системы;
    \item Построить сокращенную таблицу Тарского;
    \item Вычислить логические значения формулы $\mathcal{A}$ для каждого столбца таблицы;
    \item Если $Q = \exists$, то формула верна, если истинно хотя бы одно из вычисленных значений, если $Q = \forall$ -- если истинны все значения;
\end{enumerate}

После разбора базового случая нетрудно получить алгоритм для произвольной формулы, нужно лишь проводить все вычисления не над действительными числами, а над многочленами от многих переменных, при этом, чтобы не допустить деления на ноль и определить знак, необходимо разбирать случаи.   

После изучения алгоритма Тарского была начата работа по его реализации в виде компьютерной программы на языке C\# на платформе .NET Core. В ходе этой работы была реализована программа, но лишь для базового случая. Были сформулированы задачи, решив которые будет завершена реализация алгоритма Тарского для общего случая.

\begin{center}
{\small \bf Литература}
\end{center}

1. Гибадулин Р. А. Алгоритм поиска вывода в Исчислении Высказываний и его программная реализация // Современные проблемы математики и информатики : сборник научных трудов молодых ученых, аспирантов и студентов. / Яросл. гос. ун-т им. П. Г. Демидова. -- Ярославль : ЯрГУ, 2019. -- Вып. 19. -- С. 28 -- 37.

2. Дурнев, В. Г. Элементы теории множеств и математической логики: учеб. пособие / 
В. Г. Дурнев;  Яросл. гос. ун-т. им. П. Г. Демидова. -- Ярославль,  2009. 457 с.

3. Матиясевич Ю. В. Алгоритм Тарского // Компьютерные инструменты в образовании. -- 2008. -- № 6. -- С. 14.

4. Якимова, О. П. Языки программирования. Ч.2: лабораторный практикум / 
О. П. Якимова, И. М. Якимов, В. Л. Дольников; Яросл. гос. ун-т им. П. Г. Демидова. 
-- Ярославль : ЯрГУ, 2012 -- 56 с. 

\end{document}
